---
sidebar_position: 6
---

# Ajouter un job de test

Maintenant que le site est correctement généré et déployé, vous pouvez ajouter des tests et du linting. Par exemple, un projet Java pourrait exécuter des jobs de tests avec Maven. Comme Docusaurus est un site statique utilisant du Markdown et du HTML généré, ce tutoriel ajoute des jobs pour tester le Markdown et le HTML.

## Concepts introduits dans cette étape :

- **allow_failure** : Les jobs qui échouent de manière intermittente ou qui sont susceptibles d'échouer peuvent ralentir la productivité ou être difficiles à diagnostiquer. Utilisez `allow_failure` pour permettre à ces jobs d'échouer sans arrêter l'exécution du pipeline.
- **dependencies** : Utilisez `dependencies` pour contrôler quels artefacts un job individuel doit télécharger. Cela se fait en listant les jobs dont il doit récupérer les artefacts.

## Étapes de la configuration

1. **Ajouter une nouvelle étape `test`**  
   Cette étape s'exécutera entre les étapes `build` et `deploy`. Les étapes `build`, `test`, et `deploy` sont, par défaut, utilisées lorsque la section `stages` n'est pas définie dans la configuration.

2. **Ajouter un job `lint-markdown`**  
   Ce job utilise **markdownlint** pour vérifier les fichiers Markdown de votre projet :
    - Les fichiers Markdown générés par défaut par Docusaurus se trouvent dans `blog/` et `docs/`.
    - Markdownlint analyse uniquement les fichiers Markdown d'origine, sans nécessiter les artefacts générés dans `build-job`. Accélérez le job avec `dependencies: []` pour qu'il ne télécharge aucun artefact.
    - Certains fichiers Markdown d'exemples violent les règles par défaut de markdownlint. Ajoutez `allow_failure: true` pour permettre au pipeline de continuer malgré ces violations.

3. **Ajouter un job `test-html`**  
   Ce job utilise **HTMLHint** pour vérifier le HTML généré :
    - Ce job, ainsi que `pages`, a besoin des artefacts HTML générés par `build-job`.
    - Par défaut, les jobs téléchargent les artefacts de tous les jobs des étapes précédentes. Utilisez `dependencies:` pour préciser que seuls les artefacts de `build-job` doivent être téléchargés.

<details>
<summary>
    Exemple de configuration du pipeline dans `.gitlab-ci.yml` :

    *Déplier pour voir un exemple de configuration mise à jour*
</summary>
```yaml
stages:
  - build
  - test               # Ajout de l'étape `test` pour les jobs de test
  - deploy

build-job:
  stage: build
  image: node
  script:
    - npm ci
    - npm run build
  artifacts:
    paths:
      - "build/"

lint-markdown:
  stage: test
  image: node
  dependencies: []     # Aucun artefact à récupérer
  script:
    - npm install markdownlint-cli2 --global           # Installer markdownlint
    - markdownlint-cli2 -v                             # Vérifier la version (utile pour le débogage)
    - markdownlint-cli2 "blog/**/*.md" "docs/**/*.md"  # Vérifier tous les fichiers Markdown
  allow_failure: true  # Autoriser les échecs pour ce job

test-html:
  stage: test
  image: node
  dependencies:
    - build-job        # Récupérer uniquement les artefacts de `build-job`
  script:
    - npm install --save-dev htmlhint                  # Installer HTMLHint
    - npx htmlhint --version                           # Vérifier la version (utile pour le débogage)
    - npx htmlhint build/                              # Vérifier tous les fichiers HTML générés

pages:
  stage: deploy
  dependencies:
    - build-job        # Récupérer uniquement les artefacts de `build-job`
  script:
    - mv build/ public/
  artifacts:
    paths:
      - "public/"
```
</details>

## Validation et détails du pipeline

- **Validez cette configuration** dans la branche par défaut.
- **Vérifiez les détails du pipeline** :
    - Le job `lint-markdown` échoue parce que certains fichiers Markdown d'exemple violent les règles par défaut de markdownlint. Toutefois, grâce à `allow_failure`, cela n'interrompt pas le pipeline.
    - Vous pouvez :
        - Ignorer les violations pour le moment. Elles n'ont pas besoin d'être corrigées dans le cadre de ce tutoriel.
        - Corriger les violations des fichiers Markdown et définir `allow_failure` sur `false`, ou supprimer complètement cette directive (par défaut, `allow_failure` est défini sur `false`).
        - Ajouter un fichier de configuration markdownlint pour limiter les règles à surveiller.

- **Apportez des modifications au contenu Markdown** et vérifiez que ces changements sont visibles sur le site après le prochain déploiement.
